\chapter{Sperimentazione}
Per verificare l'efficacia del sistema è stato preparato un questionario per raccogliere delle valutazioni sulla comprensibilità delle formule sintetizzate. Il sistema è stato progettato pensando ad utenti vedenti e non vedenti ed è stato realizzato mediante il tool \emph{Google Form}\footnote{Il sondaggio è reperibile al seguente link: \url{https://docs.google.com/forms/d/1PMl_bKVkxDpzGHQeEj4bG_CPK73mIyZvjvbHzVRjglE/edit}}. Il questionario prevede una sezione iniziale di profilazione, seguita da 25 sezioni contenenti: 
\begin{itemize}
    \item un audio della sintesi vocale di una formula matematica generata dal sistema
    \item una domanda a risposta aperta in cui si richiede di scrivere la formula ascoltata usando una notazione non ambigua
    \item una domanda a risposta multipla in cui si chiede di valutare la facilità di comprensione della formula su una scala di Likert a 7 risposte   
\end{itemize}
Le formule fatte ascoltare ai soggetti del test sono suddivise in due categorie: formule facili e formule difficili. I criteri usati per decidere a quale categoria appartiene una formula sono 2:
\begin{itemize}
    \item il numero di nodi dell'albero generato dal \cmml{}.
    \item la necessità di parentesizzazione
\end{itemize} 
Combinando questi due criteri si è stabilito che tutte le formule che non necessitano parentesizzazione e che abbiano un numero di nodi inferiore a 15 siano classificate come facili, si veda tabella \ref{tab:easy_eq}. Il numero 15 è il valore di riferimento che corrisponde al numero di nodi della definizione del prodotto cartesiano.

Le formule che invece hanno un alto numero di nodi e necessitano di parentesizzazione vengono classificate come difficili, si veda tabella \ref{tab:hard_eq}. Si può notare nella tabella delle formule difficili che la definizione di numero di Nepero ha solamente 10 nodi. Questa formula è però stata considerata difficile perché prevede due livelli annidati di parentesizzazione.   

\begin{table}[ht]
    \centering
    \renewcommand{\arraystretch}{2}
    \begin{tabular}{ |c|c| } 
    \hline
    \textbf{Formula \LaTeX} &  \textbf{Nodi} \\
    \hline
    $\displaystyle{A\times B=\{(x,y) \mid x\in A,y\in B\}}$ & 15\\
    \hline
    % $\displaystyle{\sum_{k=1}^{n}k=\frac{n(n+1)}{2}}$ &16 &0\\
    $\displaystyle{g^{-1}(y)=f^{-1}\left((y-b)/a\right)}$ &13 \\
    \hline
    $\displaystyle{\int_{b}^{c}a\;\mbox{d}x=a(c-b)}$ &14\\
    \hline
    $\displaystyle{x>b\Longrightarrow|f(x)|<M}$ &10 \\
    \hline
    $\displaystyle{\sqrt[n]{x}=x^{1/n}}$ &10 \\
    \hline
    \end{tabular}
    \renewcommand{\arraystretch}{1}
    \caption{Le formule usate durante il test e considerate facili.}
    \label{tab:easy_eq}
\end{table}

\begin{table}[ht]
    \centering
    \renewcommand{\arraystretch}{2}
    \begin{tabular}{ |c|c| } 
    \hline
    \textbf{Formula \LaTeX} &  \textbf{Nodi}\\
    \hline
    $\displaystyle{\lim_{x\to x_{0}}\left\{\frac{f(x)-f(x_{0})}{x-x_{0}}-f^{\prime}(x_{0})\right\}=0 }$ & 31\\
    \hline
    $\displaystyle{y=f(a)+\frac{f(b)-f(a)}{b-a}(x-a)}$ &21 \\
    \hline
    $\displaystyle{\int\frac{1}{\sqrt{m^{2}-x^{2}}}\mbox{d}x=\arcsin\frac{x}{m}+c}$ &20 \\
    \hline
    $\displaystyle{\sum_{k=0}^{n}\frac{f^{(k)}(x_{0})}{k!}(x-x_{0})^{k}}$ &28 \\
    \hline
    % $\displaystyle{g(x)=(1+x)\left(\frac{1}{x}-1\right)}$ &0 &0\\
    % $\displaystyle{\abs{x(t) - y(t)} \leq \int_{0}^{t}\abs{g(s)}\abs{f(x(s)) - f(y(s))}\mbox{d}s}$ &0 &0\\
    $\displaystyle{\lim\left(1+\frac{1}{n}\right)^{n}=e }$ &10 \\
    \hline
    \end{tabular}
    \renewcommand{\arraystretch}{1}
    \caption{Le formule usate durante il test e considerate difficili.}
    \label{tab:hard_eq}
\end{table}
\section{Risultati}
La fase di sperimentazione è tuttora aperta e al momento della scrittura della tesi, 5 persone hanno partecipato alla sperimentazione fra cui 4 non vedenti e 1 vedente. Purtroppo una delle valutazioni non è potuta essere accettata in quanto priva di parentesizzazione delle formule, elemento cruciale ai fini del test. È stato inoltre riportato che il tempo per compilare l'intero questionario è di oltre una ora.

Sono state scelte in totale 10 formule, 5 facili e 5 difficili. Le formule sono state proposte con sintetizzatori vocali diversi e aggregate con i 3 diversi modi. Inoltre a tutte le formule presentate in versioni diverse si sono rinominati i simboli di funzione e parametri. Ad esempio $f(x)$ in un test, $g(y)$ in un altro, etc.   

I sintetizzatori usati sono quello fornito da \texttt{IBM} \cite{ibm} e \emph{espeak} \cite{espeak}. Le strategie sono invece le tre viste alla sottosezione \ref{subsec:par_strat}: \emph{pause}, \emph{par} e \emph{smart}.  

Per ogni formula si riporterà la percentuale di persone che hanno trascritto la formula in modo corretto. In caso contrario sarà indicato il tipo di errore: 
\begin{itemize}
    \item errore di parentesizzazione: se è stata percepita una parentesizzazione della formula diversa da quella attesa. Verrà indicato con la lettera \emph{P}.  
    \item errore simbolico: se l'errore riguarda la comprensione dei simboli pronunciati. Verrà indicata con la lettera \emph{S}.    
\end{itemize}
\subsection{Formule facili}
\begin{formula_sperimentation_versions}{I risultati ottenuti con le formule facili.}
    \newrow{A\times B=\{(x,y) \mid x\in A,y\in B\}}{smart}{ibm}{100}{-} 
    \newrow{g^{-1}(y)=f^{-1}\left((y-b)/a\right)}{smart}{ibm}{25}{P} 
    \newrow{\int_{b}^{c}d\;\mbox{d}x=d(c-b)}{smart}{ibm}{25}{P} 
    \newrow{x>b\Longrightarrow|f(x)|<M}{smart}{ibm}{100}{-} 
    \newrow{\sqrt[n]{x}=x^{1/n}}{pause}{ibm}{75}{S} 
    \newrow{C\times D=\{(z,y) \mid z\in C,y\in D\}}{smart}{espeak}{100}{-} 
    \newrow{z>k\Longrightarrow|g(z)|<C}{pause}{espeak}{100}{-} 
\end{formula_sperimentation_versions}
\paragraph{Osservazioni}
\begin{itemize}
    \item Il 75\% dei soggetti ha percepito la seconda formula come 
    $$g^{-1}(y)=f^{-1}\left((y)\right)-b/a$$
    \item Il 75\% dei soggetti ha percepito la terza formula come 
    $$\int_{b}^{c}d\;\mbox{d}x=(d * c) - b$$
    \item Il 25\% dei soggetti ha percepito la quinta formula come 
    $$\sqrt{x}=x^{1/n}$$
\end{itemize}

\subsection{Formule difficili}

% \begin{formula_sperimentation_versions}{Prima formula difficile}
%     \newrow{\lim_{x\to x_{0}}\left\{\frac{f(x)-f(x_{0})}{x-x_{0}}-f^{\prime}(x_{0})\right\}=0 }{pause}{ibm}{75}{P} 
%     \newrow{\lim_{z\to z_{0}}\left\{\frac{g(z)-g(z_{0})}{z-z_{0}}-g^{\prime}(z_{0})\right\}=0 }{par}{ibm}{}{} 
%     \newrow{\lim_{y\to y_{0}}\left\{\frac{h(y)-h(y_{0})}{y-y_{0}}-h^{\prime}(y_{0})\right\}=0 }{smart}{ibm}{}{} 
%     \newrow{\lim_{x\to x_{0}}\left\{\frac{h(x)-h(x_{0})}{x-x_{0}}-h^{\prime}(x_{0})\right\}=0 }{pause}{espeak}{}{} 
% \end{formula_sperimentation_versions}
% \paragraph{Osservazioni}
% \begin{itemize}
%     \item Il 25\% dei soggetti ha percepito la prima formula come 
%     $$\lim_{x\to x_{0}}\left\{f(x)-\frac{f(x_{0})}{x-x_{0}}-f^{\prime}(x_{0})\right\}=0 $$
    
% \end{itemize}

\begin{formula_sperimentation_versions}{I risultati ottenuti dal primo blocco di formule difficili.}
    \newrow{\lim_{x\to x_{0}}\left\{\frac{f(x)-f(x_{0})}{x-x_{0}}-f^{\prime}(x_{0})\right\}=0 }{pause}{ibm}{75}{P} 
    \newrow{y=f(c)+\frac{f(d)-f(c)}{d-c}(x-c)}{pause}{ibm}{25}{S, P}  
    \newrow{\int\frac{1}{\sqrt{k^{2}-x^{2}}}\mbox{d}x=\arcsin\frac{x}{k}+c}{pause}{ibm}{25}{P}  
    \newrow{\sum_{k=0}^{n}\frac{g^{(k)}(x_{0})}{k!}(x-x_{0})^{k}}{pause}{ibm}{100}{-}  
    \newrow{\lim\left(1+\frac{1}{n}\right)^{n}=e }{pause}{ibm}{75}{S} 
\end{formula_sperimentation_versions}
\paragraph{Osservazioni}
\begin{itemize}
    \item Il 25\% dei soggetti ha percepito la prima formula come 
    $$\lim_{x\to x_{0}}\left\{f(x)-\frac{f(x_{0})}{x-x_{0}}-f^{\prime}(x_{0})\right\}=0 $$
    \item Il 25\% dei soggetti ha percepito la seconda formula come 
        $$y=f(c)+a\frac{f(d)-f(c)}{d-c}(x-c)$$
        mentre il 50\% l'ha percepita come
        $$y=f(c)+\frac{f(d)-f(c)}{d-c}x-c$$
    \item Il 25\% dei soggetti ha percepito la terza formula come
        $$\int\frac{1}{\sqrt{k^{2}}}-x^{2}\mbox{d}x=\arcsin\frac{x}{k}+c$$     
        mentre il 25\% come
        $$\int\frac{1}{\sqrt{k^{2}-x^{2}}}\mbox{d}x=\frac{\arcsin(x)}{k}+c$$
        e il restante 25\% come
        $$\int\frac{1}{\sqrt{k^{2}-x^{2}}}\mbox{d}x=\arcsin(\frac{x}{k}+c)$$
    \item Il 25\% dei soggetti non ha percepito la quinta formula come 
        $$\left(\lim1+\frac{1}{n}\right)^{n}=e $$
\end{itemize}

\begin{formula_sperimentation_versions}{I risultati ottenuti dal secondo blocco di formule difficili.}
    \newrow{\lim_{z\to z_{0}}\left\{\frac{g(z)-g(z_{0})}{z-z_{0}}-g^{\prime}(z_{0})\right\}=0 }{par}{ibm}{25}{S,P} 
    \newrow{y=g(b)+\frac{g(c)-g(b)}{c-b}(z-b)}{par}{ibm}{0}{S}  
    \newrow{\int\frac{1}{\sqrt{s^{2}-y^{2}}}\mbox{d}y=\arcsin\frac{y}{s}+c}{par}{ibm}{50}{P}  
    \newrow{\sum_{n=0}^{l}\frac{f^{(n)}(x_{0})}{n!}(x-x_{0})^{n}}{par}{ibm}{100}{-}  
    \newrow{\lim\left(1+\frac{1}{x}\right)^{x}=e }{par}{ibm}{100}{-}  
\end{formula_sperimentation_versions}
\paragraph{Osservazioni}
\begin{itemize}
    \item Il 25\% dei soggetti ha percepito la prima formula come 
    $$\lim_{x\to x_{0}}\left\{f(x)-\frac{f(x_{0})}{x} -x_{0} -f^{\prime}(x_{0})\right\}=0 $$
    mentre il 50\% non è riuscita a capire e scrivere buona parte delle formula. 
    \item il 75\% ha riportato la variabile $a$ che non appartiene alla seconda formula e il restante 25\% ha aperto una parentesi tonda senza chiuderla rendendo impossibile valutare la correttezza della formula. 
    \item Il 25\% dei soggetti ha percepito la terza formula come 
    $$\int\frac{1}{\sqrt{s^{2}}-y^{2}}\mbox{d}y=\arcsin(y)/s+c$$
    mentre l'altro 25\% come
    $$\int\frac{1}{\sqrt{s^{2}-y^{2}}}\mbox{d}y=\arcsin{y}/{s}+c$$
   
\end{itemize}

\begin{formula_sperimentation_versions}{I risultati ottenuti dal terzo blocco di formule difficili.}
    \newrow{\lim_{y\to y_{0}}\left\{\frac{h(y)-h(y_{0})}{y-y_{0}}-h^{\prime}(y_{0})\right\}=0 }{smart}{ibm}{0}{S} 
    \newrow{y=h(s)+\frac{h(t)-h(s)}{t-s}(z-s)}{smart}{ibm}{0}{P}  
    \newrow{\int\frac{1}{\sqrt{l^{2}-x^{2}}}\mbox{d}x=\arcsin\frac{x}{l}+c}{smart}{ibm}{50}{P}  
    \newrow{\sum_{k=0}^{n}\frac{h^{(k)}(y_{0})}{k!}(y-y_{0})^{k}}{smart}{ibm}{100}{-}  
    \newrow{\lim\left(1+\frac{1}{k}\right)^{k}=e }{smart}{ibm}{100}{-}  
\end{formula_sperimentation_versions}
\paragraph{Osservazioni}
\begin{itemize}
    \item Il 100\% ha sbagliato a comprendere la prima formula confondendo ``\textit{La derivata di h}'' con ``\textit{La derivata h-esima}''. 
    \item Il 100\% ha percepito erroneamente le parentesi della frazione della seconda formula. 
    \item Il 25\% ha percepito la terza formula come
    $$\int\frac{1}{\sqrt{l^{2}-x^{2}}}\mbox{d}x=\arcsin(x)/l+c$$
    mentre l'altro 25\% come
    $$\int\frac{1}{\sqrt{l^{2}-x^{2}}}\mbox{d}x=\arcsin(x / l+c)$$
\end{itemize}
\begin{formula_sperimentation_versions}{I risultati ottenuti dal quarto blocco di formule difficili.}
    \newrow{\lim_{x\to x_{0}}\left\{\frac{h(x)-h(x_{0})}{x-x_{0}}-h^{\prime}(x_{0})\right\}=0 }{pause}{espeak}{0}{P} 
    \newrow{\int\frac{1}{\sqrt{t^{2}-z^{2}}}\mbox{d}z=\arcsin\frac{z}{t}+c}{pause}{espeak}{50}{P} \newrow{\lim\left(1+\frac{1}{t}\right)^{t}=e }{pause}{espeak}{100}{-} 
\end{formula_sperimentation_versions}
\paragraph{Osservazioni}
\begin{itemize}
    \item Il 100\% ha percepito erroneamente le parentesi della frazione della prima formula. 
    \item Il 25\% ha percepito la terza formula come
    $$\int\frac{1}{\sqrt{t^{2}-z^{2}}}\mbox{d}z=\arcsin(z)/{t}+c$$
    mentre l'altro 25\% come
    $$\int\frac{1}{\sqrt{t^{2}-z^{2}}}\mbox{d}z=\arcsin(z / t + c)$$
\end{itemize}
\section{Analisi dei risultati}
Dai risultati sperimentali ottenuti si distingue nettamente che il sistema si comporta in modo migliore con formule più semplici. La colonna \emph{\% Corr.} corrisponde alla percentuale di soggetti che sono riusciti a comprendere correttamente le formule nella sua interezza. Inoltre dato che in diversi casi la formula non è stata compresa in quanto non si sono riusciti a capire quali simboli sono stati pronunciati dal sintetizzatore (errore di tipo S), si è deciso di riportare anche le percentuali che tengono in considerazione solo gli errori di parentesizzazione. In questo modo è possibile dare una valutazione più accurata sui metodi di parentesizzazione.

Bisogna comunque considerare che il campione dei soggetti che hanno partecipato al test è molto ristretto, si tratta di 4 persone, e che quindi i risultati sono molto sensibili alle piccole variazioni. 

I risultati inerenti alle formule semplici sono riportati in tabella \ref{tab:easy_res}.
\begin{table}[ht]
    \centering
    \renewcommand{\arraystretch}{2}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{ c c Y Y } 
    \hline
    \textbf{Sintetizzatore} &  \textbf{Aggregazione} & \textbf{\% Totale Corrette} & \textbf{\% Corrette senza errore S } \\
    \hline
    ibm & smart & 65 & 70\\
    espeak & smart & 100 & 100\\
    \hline
    \end{tabularx}
    \renewcommand{\arraystretch}{1}
    \caption{Risultati delle formule facili. \% totale corrette indica la percentuale totale di persone che hanno compreso la formula nella sua interezza e \% Corrette senza errore S indica quante persone hanno compreso correttamente una formula escludendo gli errori simbolici. }
    \label{tab:easy_res}
\end{table}
Da notare che le due formule pronunciate con \emph{espeak} sono state comprese dalla stessa percentuale di soggetti anche quando pronunciate dal sintetizzatore di \texttt{IBM}.

Per quanto riguarda le formule difficili i risultati sono riportati nella tabella \ref{tab:hard_res}.

\begin{table}[ht]
    \centering
    \renewcommand{\arraystretch}{2}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{ c c Y Y } 
    \hline
    \textbf{Sintetizzatore} &  \textbf{Aggregazione}& \textbf{\% Totale Corrette} & \textbf{\% Corrette senza errore S } \\
    \hline
    ibm & pause & 60 & 66.6\\
    ibm & par & 55 & 60\\
    ibm & smart & 50 & 62.5\\
    espeak & - & 50 & 50\\
    \hline
    \end{tabularx}
    \renewcommand{\arraystretch}{1}
    \caption{Risultati delle formule difficili. \% totale corrette indica la percentuale totale di persone che hanno compreso la formula nella sua interezza e \% Corrette senza errore S indica quante persone hanno compreso correttamente una formula escludendo gli errori simbolici. }
    \label{tab:hard_res}
\end{table}

Inoltre nei commenti del questionario è stato espressa una preferenza riguardante i due sintetizzatori. Al contrario di ciò che si pensava è stato preferito il sintetizzatore di espeak rispetto quello delle \texttt{IBM}. 

% \begin{formula_sperimentation_versions}{Seconda formula difficile}
%     \newrow{y=f(c)+\frac{f(d)-f(c)}{d-c}(x-c)}{pause}{ibm}{25}{S, P}  
%     \newrow{y=g(b)+\frac{g(c)-g(b)}{c-b}(z-b)}{par}{ibm}{}{}  
%     \newrow{y=h(s)+\frac{h(t)-h(s)}{t-s}(z-s)}{smart}{ibm}{}{}  
% \end{formula_sperimentation_versions}
% \paragraph{Osservazioni}
% \begin{itemize}
%     \item Il 25\% dei soggetti ha percepito la prima formula come 
%     $$y=f(c)+a\frac{f(d)-f(c)}{d-c}(x-c)$$
%     mentre il 50\% l'ha percepita come
%     $$y=f(c)+\frac{f(d)-f(c)}{d-c}x-c$$
    
% \end{itemize}

% \begin{formula_sperimentation_versions}{Terza formula difficile}
%     \newrow{\int\frac{1}{\sqrt{k^{2}-x^{2}}}\mbox{d}x=\arcsin\frac{x}{k}+c}{pause}{ibm}{}{}  
%     \newrow{\int\frac{1}{\sqrt{s^{2}-y^{2}}}\mbox{d}y=\arcsin\frac{y}{s}+c}{par}{ibm}{}{}  
%     \newrow{\int\frac{1}{\sqrt{l^{2}-x^{2}}}\mbox{d}x=\arcsin\frac{x}{l}+c}{smart}{ibm}{}{}  
%     \newrow{\int\frac{1}{\sqrt{t^{2}-z^{2}}}\mbox{d}z=\arcsin\frac{z}{t}+c}{pause}{espeak}{}{}  
% \end{formula_sperimentation_versions}
% \begin{formula_sperimentation_versions}{Quarta formula difficile}
%     \newrow{\sum_{k=0}^{n}\frac{g^{(k)}(x_{0})}{k!}(x-x_{0})^{k}}{pause}{ibm}{}{}  
%     \newrow{\sum_{n=0}^{l}\frac{f^{(n)}(x_{0})}{n!}(x-x_{0})^{n}}{par}{ibm}{}{}  
%     \newrow{\sum_{k=0}^{n}\frac{h^{(k)}(y_{0})}{k!}(y-y_{0})^{k}}{smart}{ibm}{}{}  
% \end{formula_sperimentation_versions}
% \begin{formula_sperimentation_versions}{Quinta formula difficile}
%     \newrow{\lim\left(1+\frac{1}{n}\right)^{n}=e }{pause}{ibm}{}{} 
%     \newrow{\lim\left(1+\frac{1}{x}\right)^{x}=e }{par}{ibm}{}{}  
%     \newrow{\lim\left(1+\frac{1}{k}\right)^{k}=e }{smart}{ibm}{}{}  
%     \newrow{\lim\left(1+\frac{1}{t}\right)^{t}=e }{pause}{espeak}{}{} 
% \end{formula_sperimentation_versions}        
